好文共賞 從非暴力到暴力

「每個民族都會面臨只剩兩種選擇的時刻：屈服或戰鬥。現在南非正面臨這個時刻。我們絕不屈服，而我們亦沒有其他選擇，除了盡我們的一切力量進行反擊，以保衛我們的人民、我們的未來和我們的自由。政府把和平的運動視為懦弱，把人民的非暴力政策當作政府使用暴力所開的綠燈，把拒絕使用武力視為以武裝力量鎮壓無懼秋後算賬的人民的邀請。」1

1923年易名為非洲人國民大會African National Congress，縮寫：ANC），其目的為聯合所有黑人部落，維護自由和權利。早期ANC主張以溫和、合法的手段請求南非當局停止種族歧視法令，特別是希望英國能以宗主國地位干預南非政府改變態度，抗爭方式僅限於請願和申訴等合法手段3。可是相比城中連續不斷的黑人抵制汽車風潮、佔房運動、大罷工等4，ANC的手法未免顯得軟弱無力。
包括了曼德拉在內，一批不滿過往消極被動抗爭方式的年青知識份子，主張重新制定更有效的抗爭方式。他們於1944年發起了非洲民族大會青年聯盟（ANCYL），ANC在其推動下，明確提出教育人民採取積極的抵制、罷工、非暴力、不服從、不合作以及其他手段，以實現「民族自決」、「反對白人統治」的目標5，而曼德拉亦進入了非洲民族大會的領導層。

1952年，曼德拉作為全國志願者總指揮，聯同其他反種族主義組織，發動了「蔑視不公正法運動」，也就是黑人刻意違反各個種族隔離法令，非法地走入白人限定地區。當時曼德拉更特別叮囑參與者，縱使對方使用暴力, 他們亦必須恪守非暴力原則6。這場運動得到全國各地的響應，亦向南非政府的統治施加巨大壓力。可是南非政府並未有屈服於ANC，反而變本加厲；除了逮捕曼德拉等領導人外，更通過「公共安全法」，使其有權宣佈宣佈進入緊急狀態。

但因ANC仍不願使用暴力，所以最終選擇進行破壞行動12。
破壞行動勝在不會傷及人命，是以不會傷害到日後黑人與白人之間的關係，亦不會輕易挑起內戰，加上所需人員少，正適合當時的「民族之矛」。他們針對軍事設施、發電廠、電話線、交通等，意在妨礙軍隊、恐懼政府支持者、嚇走外資和破壞經濟，希望如此可迫使政府與他們談判。雖然「民族之矛」明令不可傷及人命，但亦表明如果破壞行動並不奏效，他們已然準備好下一階段的行動－遊擊戰和恐怖活動13。